\chapter{Grundlage: SCAPE} \label{scape}
Den Kern der Arbeit bildet ein datenbasierter Algorithmus zur Generierung von menschlichen 3D-Modellen, der von Dragomir Anguelov im Jahr 2005 als Shape Completion and Animation of People (abgek\"urzt: SCAPE) \cite{SCAPE} pr\"asentiert wurde. Datenbasiert hei\ss t, dass die resultierenden Modelle von Full-Body-Scans echter Personen abgeleitet sind, also kein von Hand modelliertes Mesh ben\"otigt wird. Ein weiterer zentraler Aspekt ist, dass die Pose und die Form getrennt voneinander gelernt werden und erst bei der Erzeugung von k\"unstlichen, neuen Meshes kombiniert werden.

\section{Verarbeitung von 3D Scans} \label{scape_scans}
F\"ur den Aufbau der Daten sind zwei Reihen an Scans n\"otig. Um genug Informationen f\"ur die Berechnung der Bewegungsdeformationen zu erhalten, wird die selbe Person in jeweils m\"oglichst unterschiedlicher Haltung gescannt. Um dann auch Modelle von Menschen beliebiger Form generieren zu k\"onnen, werden verschiedene Personen in einer \"ahnlichen Pose gescannt.

Da die rohen Scans nur schlecht direkt verwertbar sind, wird die Anzahl der Dreiecke in einem ersten Schritt von etwa 200.000, wie sie von zum Beispiel einem Cyberware WBX Whole-Body Scanner erzeugt werden, auf 50.000 reduziert. Anschlie\ss end wird ein Scan aus der Posenreihe, der nur wenige L\"ocher aufweist, als Referenz ausgew\"ahlt und mithilfe eines Hole-Filling-Algorithmus wasserdicht gemacht.

Die Topologie dieses Referenzscans wird die Topologie aller von SCAPE generierten Meshes bestimmen. Um das zu erreichen, wird die Referenz mit allen anderen Scans registriert, also das Referenzmesh so verzerrt, dass sich dessen Form dem jeweiligen anderen Mesh ann\"ahert. F\"ur dieses als Non-Rigid Registration bekanntes Problem ist es allerdings notwendig, zuvor eine zwei- bis dreistellige Anzahl an Analogien (corresponding markers) zu definieren. Ein ebenfalls von D. Anguelov entwickelter Algorithmus namens Correlated Correspondence \cite{CC} erzeugt zwischen 140 und 200 solcher Analogien, sofern man zuvor per Hand schon etwa 4 bis 10 davon vorgibt. Zu diesem Zeitpunkt hat man also Meshes mit der selben Topologie, deren Form den urspr\"unglichen Scans \"ahnelt.

\section{Extrahierung eines Skeletts} \label{scape_skeleton}
Das Ziel von SCAPE ist es, aus wenigen Form- und Pose-Parametern ein von den Scans abgeleitetes Mesh zu erzeugen. Eine etablierte Methode der Beschreibung der Pose ist es, ein Skelett in das Objekt einzuf\"ugen. Die Pose l\"asst sich damit allein durch die Rotationen der Knochen definieren. Um nun so ein Skelett zu extrahieren, wird in einem 2004 vorgestellten Verfahren \cite{SkeletonExtraction} das Mesh in verschiedene, ann\"ahernd rigide St\"ucke eingeteilt. Dabei wird ausgenutzt, dass zum einen Dreiecke des selben St\"ucks aneinander grenzen und zum anderen die Dreiecke in den Meshes der Person in verschiedenen Posen eine \"ahnliche Bewegung erfahren. Sind die Dreiecke aufgeteilt, k\"onnen die Gelenkpositionen gesch\"atzt werden.

F\"ur die Geometriedaten wurden 70 Posen von einer Person aufgenommen, sowie 37 verschiedene Personen in einer \"ahnlichen Pose. Zus\"atzlich wurden 8 Modelle aus dem CAESAR-Datensatz hinzugef\"ugt. Das aus diesen Daten resultierende Skelett bestand aus 18 Knochen, wobei der Schulter- und H\"uftbereich aus jeweils zwei Teilen bestand. Das Problem ist, dass dadurch Zyklen im Skelett entstanden sind, wie etwa ``Rumpf - linke Schulter - rechte Schulter - Rumpf''. Durch ein Zusammenlegen der jeweils beiden Teile hat man nun ein baumf\"ormiges Skelett mit 16 Knochen.

\section{Extrahierung der Pose-Deformation} \label{scape_pose}
Um nun aus den Rotationen des Skeletts die Form des gesamten Meshes berechnen zu k\"onnen, wird aus den Posen-Scans f\"ur jedes Dreieck eine Matrix gelernt, die die Deformation des Dreiecks relativ zur Rotation des dazugeh\"origen Knochens angibt. Um die Dimension des Lernproblems drastisch zu verringern, wird angenommen, dass die Deformation dabei allein von den Rotationen der bis zu zwei angrenzenden Gelenke abh\"angig ist. Trotzdem ist das Problem in der Regel unterbestimmt. Aus diesem Grund werden zus\"atzlich Deformationen bevorzugt, die denen der angrenzenden Dreiecke \"ahneln. Das Problem wird nun im Least-Square-Sinne durch Anwendung auf die Pose-Meshes gel\"ost.

\section{Extrahierung der Shape-Deformation} \label{scape_shape}
Ziel des Ansatzes von SCAPE ist es, Pose und Shape unabh\"angig voneinander zu modellieren. Die Pose der Shape-Scans ist naturbedingt jedoch leicht verschieden. Die Matrix, die die Deformation aufgrund der K\"orperform angibt, ist deshalb relativ zur Knochenrotation und der Posendeformation. Als Parameter f\"ur die Generierung von verschiedenen K\"orperformen dienen hier die Hauptkomponenten der Deformationsmatrizen aller Dreiecke des Meshes. Eine Hauptkomponentenanalyse (Principle Component Analysis, PCA) ist hier angebracht, da im Regelfall die Varianz der Deformationen der Dreiecke einigerma\ss en gering ist. Die eigentlichen Matrizen werden, analog zur Pose, mit einem Least-Square-Optimierungsverfahren gel\"ost, ebenfalls mit einem Gl\"attungsterm.

Durch Anwendung der Rotation des Knochens, der Pose- und der Shape-Deformation kann nun ein Dreieck des Referenzmeshes so verformt werden, dass das sich daraus ergebende Modell die Form eines neuen Menschen annimmt, wobei weder dessen Haltung, noch die K\"orperform in der Menge der Scans enthalten sein muss.